---
title: 算法:矩形覆盖
cover: https://img.paulzzh.com/touhou/random?2
toc: true
date: 1996-07-27 00:00:01
categories: 算法题目
tags: [算法题目, 递归]
---

<br/>

<!--more-->

## 矩阵覆盖

### 题目描述

[矩形覆盖](https://www.nowcoder.com/practice/72a5a919508a4251859fb2cfb987a0e6?tpId=13&tqId=11163&tPage=1&rp=1&ru=%2Fta%2Fcoding-interviews&qru=%2Fta%2Fcoding-interviews%2Fquestion-ranking)

我们可以用2x1的小矩形横着或者竖着去覆盖更大的矩形。请问用n个2x1的小矩形无重叠地覆盖一个2xn的大矩形，总共有多少种方法？ 

比如n=3时，2x3的矩形块有3种覆盖方法： 

![](https://uploadfiles.nowcoder.com/images/20200218/6384065_1581999858239_64E40A35BE277D7E7C87D4DCF588BE84)

****

### 分析

可以使用递归的思想:

（1）当 n < 1时，显然不需要用2*1块覆盖，按照题目提示应该返回 0。 

（2）当 n = 1时，只存在一种情况。 

![](https://uploadfiles.nowcoder.com/images/20160821/610669_1471715163771_7D5D4E0729A4FC3E473AD660E13B782E)

（3）当 n = 2时，存在两种情况。 

  ![img](https://uploadfiles.nowcoder.com/images/20160821/610669_1471715305312_F22B8EBDEC046FD7D7D93725B669BF33)  

（4）当 n = 3时，明显感觉到如果没有章法，思维难度比之前提升挺多的。 

  ![img](https://uploadfiles.nowcoder.com/images/20160821/610669_1471715340361_4A8CA1EA1EFD2C46E73DB31C97F30D48)  

  ... 尝试归纳，本质上 n 覆盖方法种类都是对 n - 1 时的扩展。 

  可以明确，n 时必定有 n-1时原来方式与2*1的方块结合。也就是说, f(n) = f(n-1) + ?(暂时无法判断)。 

（5）如果我们现在归纳 n = 4，应该是什么形式？ 

  5.1）保持原来n = 3时内容，并扩展一个 2*1 方块，形式分别为 “| | | |”、“= | |”、“| = |” 

  5.2）新增加的2x1 方块与临近的2x1方块组成 2x2结构，然后可以变形成 “=”。于是 n = 4在原来n =  3基础上增加了"| | ="、“= =”。 

**再自己看看这多出来的两种形式，是不是只比n =  2多了“=”**

其实这就是关键点所在...因为，只要2x1或1x2有相同的两个时，就会组成2*2形式，于是就又可以变形了。 

  所以，自然而然可以得出规律： f(n) = f(n-1) + f(n-2)， (n > 2)。

  

  如果看了这一套理论还存在疑惑。可以尝试将题目改成1x3方块覆盖3xn、1x4方块覆盖4xn。 

  相应的结论应该是： 

  （1）1x3方块  覆 盖3*n区域：f(n) = f(n-1) + f(n - 3)， (n > 3)

  （2） 1x4方块  覆 盖4*n区域：f(n) = f(n-1) + f(n - 4)，(n > 4)

  更一般的结论，如果用1*m的方块覆盖m*n区域，递推关系式为f(n) = f(n-1) + f(n-m)，(n > m)。

><br/>
>
>链接：https://www.nowcoder.com/questionTerminal/72a5a919508a4251859fb2cfb987a0e6?f=discussion
>
>来源：牛客网

****

### 代码

```java
public class Solution {
    public int RectCover(int number) {
        if (number < 1) return 0;
        int g = 1, f = 2;
        while (--number != 0) {
            f = f + g;
            g = f - g;
        }
        return g;
    }
}
```

